<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/current/knowledgebase.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eft="http://read.84000.co/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="mainTitle" xml:lang="en">Āmrapālī</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>v 0.0.4 <date>2023</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>84000: Translating the Words of the Buddha</name>
                </publisher>
                <availability status="3"/>
                <idno xml:id="EFT-KB-AMRAPALI"/>
                <idno type="eft-kb-id">amrapali</idno>
                <date>2021-06-08</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Created by 84000: Translating the Words of the Buddha</p>
            </sourceDesc>
            <notesStmt/>
            <revisionDesc>
                <change who="#mike" when="2021-06-08T08:20:46.163Z" type="text-version" status="0.0.1" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-2">
                    <desc>Auto (file-created)</desc>
                </change>
                <change who="#mike" when="2021-08-03T23:48:28.936Z" type="publication-status" status="1" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-3">
                    <desc>1</desc>
                </change>
                <change who="#mike" when="2021-08-03T23:48:28.936Z" type="text-version" status="0.0.2" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-4">
                    <desc>Auto (knowledgebase-header)</desc>
                </change>
                <change who="#john" when="2023-04-18T13:52:03.475Z" type="publication-status" status="3" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-5">
                    <desc>3</desc>
                </change>
                <change who="#john" when="2023-04-18T13:52:03.475Z" type="text-version" status="0.0.3" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-6">
                    <desc>Auto (knowledgebase-header)</desc>
                </change>
                <change who="#admin" when="2023-07-30T22:39:48.323Z" type="text-version" status="0.0.4" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-7">
                    <desc>TEI migrated to 2.19.0</desc>
                </change>
            </revisionDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front/>
        <body>
            <div type="article">
                <head type="article" tid="30">Āmrapālī</head>
                <div type="section" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-article-1">
                    <p tid="6">Cīvaravastu starts with stories of the birth of the three women who were to bear children of Bimbisara: </p>
                    <list type="bullet" rend="numbers">
                        <item>
                            <p tid="7">Cailā / Celā called Cellaṇā in the Jain literature, daughter of the Licchavi elected commander / king of Vaiśālī, Siṃha <foreign xml:lang="Bo-Ltn">sa skyong
                                    seng ge</foreign> whom he married instead of, as intended, her sister Upacailā, and who became Ajātaśatru’s mother </p>
                        </item>
                        <item>
                            <p tid="8">Āmrapālī, miraculously born “daughter” of the eminent Licchavi Mahānāman <foreign xml:lang="Bo-Ltn">ming chen</foreign>, who gave birth to Abhaya. </p>
                        </item>
                        <item>
                            <p tid="9">a merchant’s wife </p>
                        </item>
                    </list>
                    <p tid="10">See article Wu, juan, “Stories of King Bimbisāra and his son Ajātaśatru in…” pdf in articles </p>
                    <p tid="11">also see Warder Indian Kāvya Literature vol. VI p. 440 </p>
                    <p tid="12">Skilling Mahāsūtras vol ii p.318 </p>
                    <p tid="13">Story of Āmrapālī’s birth: </p>
                    <p tid="14">starts in the 60th bam po of the Vinayavastu, near start of Cīvaravastu, Degé Kangyur vol. 3 <foreign xml:lang="Bo-Ltn">’dul ba, kha</foreign>, naming is on F.56.a </p>
                    <p tid="15">F.55.b.7 shad missing? </p>
                    <p tid="16">དེའི་ཚེ་ཡངས་པ་ཅན་ན་ལིཙྪ་བཱི་མིང་ཆེན་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་གནས་ཏེ།དེའི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ན་ཨ་མྲའི་ཚལ་ཡོད་པ་ལས་དེར་གློ་བུར་དུ་ཆུ་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་ཞིག་སྐྱེས་པ་ཀུན་དགའི་ར་བ༌སྲུང་བས་མཐོང་ངོ་།།དེ་མ་ཐག་ཁོ་ནར་མེ་ཏོག་ཆགས་པ་དང་།དེ་ངོ་མཚར་སྐྱེས་ནས་མིང་ཆེན་ལ་སྨྲས་པ་དང་།དེས་ལྟས་མཁན་རྣམས་བཀུག་་་ནས་དྲིས་པ་དང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།ལྷ་དེ་སྲུང་དུ་གསོལ་ཅིག་དང་དགུང་བདུན་གྱི་ཉིན་པར་གས་པར་འགྱུར་ཏེ།དེའི་ནང་ནས་བུ་མོ་ཞིག་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ།།ཁྱིམ་བདག་མིང་ཆེན་གྱིས་ཐོས་ནས་ལྷག་པར་ཡང་ངོ་མཚར་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཏེ།སྐྱེད་མོས་ཚལ་དེར་ཀུན་ནས་སྲུང་མའི་མི་རྣམས་བཀོད་ནས་ཉི་མ་བགྲང་བ་ལ་ཞུགས་སོ།།ཇི་ཙམ་ན་ཞག་བདུན་ལོན་པ་དང་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དེ་རྡོ་བ་དང་།གསེག་མ་དང་།གྱོ་མོ་རྣམས་བསལ་ནས་ཙན་དན་གྱི་ཆུས་ཆག་ཆག་བཏབ།ཤིན་ཏུ་དྲི་ཞིམ་པོའི་པོག་པོར་དག་བཤམས།དར་གྱི་ཆུན་འཕྱང་མང་པོ་དྲེས།མེ་ཏོག་སིལ་མས་བཀྲམ།གླུ་དང་རོལ་མོའི་སྒྲ་་་རྣམ་པ་དུ་མ་དག་དང་།མཛའ་བོ་དང་།གཉེན་བཤེས་ཀྱི་སྐྱེ་བོས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ནས་དཔལ་གྱི་འབྱོར་པ་ཆེན་པོས་ཆུང་མ་དང་ལྷན་ཅིག་བྱུང་ནས་སྐྱེད་མོས་ཚལ་དེ་ན་དེ་རྩེ་བར་བྱེད།དགའ་བར་བྱེད་དགའ་མགུར་སྤྱོད་པར་བྱེད་པ་ལས་ཆུ་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་གས་ནས་བུ་མོ་གཟུགས་བཟང་བ།མཛེས་པ་བལྟ་ན་སྡུག་པ་ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པ་ཞིག་བྱུང་ངོ་།།དེ་ནས་མིང་ཆེན་གྱིས་ཆུང་མ་དམ་པ་ལ་གཏད་པ་དང་།དེས་སྨྲས་པ།ལྷ་འདིའི་མིང་གདགས་སུ་་་གསོལ།མིང་ཆེན་གྱིས་སྨྲས་པ།བུ་མོ་འདི་ནི་ཨ་མྲའི་ཚལ་ནས་རྙེད་པ་་་ཡིན་པས་འདིའི་མིང་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་ཞེས་བྱའོ།།ཇི་ཙམ་ན་ཁྱིམ་བདག་མིང་་་ཆེན་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ནས་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་སོང་སྟེ་བུ་མོ་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་བསྐྱེད་བསྲིངས་ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་ནས་ཆེན༌མོར་གྱུར་ཏོ།།ཞེས་བྱ་བའི་བར་གོང་མ་བཞིན་དུའོ།།དེ་སློང་བའི་ཕྱིར་ཡུལ་ཀྲུང་ཀྲུང་པ་རྣམས་དང་།ཤཱཀྱ་རྣམས་དང་།གཞན་ཡང་ཡུལ་སྣ་ཚོགས་ན་གནས་པའི་རྒྱལ༌པོའི་བུ་དང་།བློན་པོའི་བུ་དང་།ཚོང་པ་དང་།ཚོང་དཔོན་དང་།དེད་དཔོན་དུ་མ་དག་འོངས་པ་དང་།ཁྱིམ་བདག་མིང་ཆེན་གྱིས་བསམས་པ་གང་ཁོ་ན་ལ་མ་བྱིན་པ་དེ་དག་ཁོ་ན་སྡང་བར་འགྱུར་ན་འོན་ཀྱང་ཚོགས་ཀྱིས་ཁྲིམས་སུ་བཅས་པས་རེ་ཞིག་ཚོགས་ལ་བརྟག་གོ་སྙམ་ནས།དེས་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས་བསྡུས་ཏེ།ཤེས་ལྡན་བྲམ་ཟེ་་་དང་ཁྱིམ༌བདག་རྣམས་ཉོན་ཅིག།བདག་གིས་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ནས་བུ་མོ་ཞིག་་་རྙེད་པ་དེ་བདག་གིས་བསྣུན་བསྙོད་དེ་བསྐྱེད་ནས།དེ་བདག་གིས་རང་གི་་་རིགས་རྒྱུད་དང་འཚམ་པར་འགའ་ཞིག་ལ་ཆུང་མར་བྱིན་ན་ཚོགས་ཀྱིས་ལྟོས་ཤིག།དེ་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།ཁྱིམ་བདག་སྔོན་ཚོགས་ཁོ་ནས་ཁྲིམས་སུ་་་བཅས་པ།བུད་མེད་རིན་པོ༌ཆེ་ནི་མི་གཏང་སྟེ་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་དོ།།ཞེས་བཅས་པ་ཡིན་གྱིས་རེ་ཞིག་བུ་མོ་དེ་ཅི་འདྲ་བ༌ཞིག་བལྟས་ཁྲིད་དེ་ཤོག་ཤིག།དེས་དེ་ཚོགས་ཀྱི་ནང་དུ་ཁྲིད་དེ་འོངས་པ་དང་།གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་་་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་མཐོང་ནས་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་པའི་མིག་་་བགྲད་དེ་ཀུན༌ཏུ་བརྟགས་པར་བརྩམས་ནས༌སྨྲས་པ།ཁྱིམ་བདག་འདི་ནི་བུད་མེད་རིན་པོ་ཆེ་ཡིན་པས་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་ཀྱིས་སུ་ལ་ཡང་མི་སྦྱིན་ནོ།།དེ་ནས་ཁྱིམ་བདག་མིང་ཆེན་ཡིད་མི་བདེ་ཞིང་རང་གི་ཁྱིམ་དུ་སོང་ནས་དེ་འགྲམ་པ་ལ་ལག་པ་གཏད་ནས་སེམས༌ཁོང་དུ་ཆུད་ཅིང་འདུག་པ་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མས་་་མཐོང་ནས་དྲིས་པ།ཡབ་ཅིའི་སླད་དུ་ཐུགས་མི༌དགྱེས།བུ་མོ་ཁྱོད་བུད་་་མེད་རིན་པོ་ཆེ་ཡིན་ནོ་ཞེས་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་པར་གྱུར་ཏེ།བདག་གི་ཡིད་ལ་རེ་བ་མ་རྫོགས་སོ།།ཡབ་ཅི་ཁྱོད་གཞན་གྱི་དབང་དུ་གྱུར་ཏམ།བུ་མོ་སྔོན་་་ཚོགས་ཀྱིས་ཁྲིམས་སུ་བཅས་པ་བུད་མེད་རིན་པོ་ཆེ་ནི་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་དོ་ཞེས་བཅས་ལ།ཁྱོད་ཀྱང་བུད་མེད་རིན་པོ་ཆེ་ཡིན་པས་དེའི་ཕྱིར་བདག་ལ་དབང་་་མེད་དོ།།དེས་སྨྲས་པ།དམ་ཞིག༌བཅའ་སྟེ་གལ་ཏེ་བདག་ལ་ཚོགས་ཀྱི་དམ་པ་ལྔ་ཞིག་སྩལ་ན།བདག་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་པར་བགྱི་སྟེ།རིས་དང་་་པོའི་ཁང་པ་སྩལ་བ་དང་།སྐྱེས་པ་གཅིག་ནང་དུ་ཞུགས་པ་ན་ཅིག་ཤོས་ནང་དུ་མི་འཇུག་པ་དང་།ནང་དུ་འཇུག་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཡང་ཀཱར་ཥཱ་པ་ཎ་ལྔ་བརྒྱ་འཚལ་ཏེ་མཆི་བ་དང་།གང་གི་ཚེ་ཁྱིམ་ཉུལ་བ་དེའི་ཚེ་བདག་གི་ཁྱིམ་ཞག་་་བདུན་ན་བྱུལ་བ་དང་།བདག་གི་ཁྱིམ་དུ་མཆི་བ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་འབྱུང་བ་དང་།ནང་དུ་འཇུག་པ་ལ་མི་བརྟག་པའོ།།མིང་ཆེན་གྱིས་ཨ་མྲ་སྐྱོང༌མའི་སྤྲིང་བ་བཟླས་པ་དང་།ཚོགས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།དེ་བཞིན་དུ༌བྱས་ཏེ།རིས་དང་པོའི་ཁང་པ་ཞེས་གང་སྨྲས་པ་ལ་རིས་དང་པོའི་ཁང་པ་ནི་བུད་མེད་རིན་པོ་ཆེ་འདི་ཁོ་ན་ལ་འོས་སོ།།གཅིག་ནང་དུ་ཞུགས་པ་ན་ཅིག་ཤོས་ནང་དུ་མི་འཇུག་པར་བྱའོ་ཞེས་གང་༌སྨྲ་བ་དེ་ཡང་བདེན་ཏེ་ཤ་ཁོན་རྣམས་ལས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ།བུད་མེད་ཀྱི་ཤ་ཁོན་ཐ་ཆད་ཡིན་པས་གལ་ཏེ་གཅིག་ནང་དུ་ཞུགས་པ་ན་ཅིག་་ཤོས་ཀྱང་ནང་དུ་ཞུགས་ན་གདོན༌མ་ཟོས་པར་གཅིག་ལ་གཅིག་གསོད་པར་་་འགྱུར་རོ།།ནང་དུ་འཇུག་པ་དེས་ཀཱར་ཥཱ་པ་ཎ་ལྔ་བརྒྱ་ཐོགས་ཏེ་ནང་དུ་འཇུག་པར་བྱའོ་ཞེས་གང་སྨྲས་པ་དེ་ཡང་བདེན་ཏེ།གདོན་མི་ཟ་བར་དེའི་གོས་དང་རྒྱན་དུ་དགོས་སོ།།ཞག་བདུན་ལོན༌པ་ན་ཁང་པ་བྱུལ་བར་བྱའོ་ཞེས་གང་སྨྲས་པ་དེ་ཡང་བདེན་ཏེ།སྔར་རམ་ཕྱིས་བྱས་ཀྱང་རུང་དེ་ལ་འགལ་བ་ཅི་ཞིག་ཡོད།སྐྱེས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་འབྱུང་བ་དང་ནང་དུ་འཇུག་པ་ལ་མི་བརྟག་གོ་ཞེས་གང་སྨྲས་པ་དེ་ཡང་བདེན་ཏེ།འདི་སྨད༌འཚོང་མ་ཡིན་པས་གལ་ཏེ་མི་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར་འབྱུང་བ་དང་ནང་དུ་འཇུག་པ་བརྟགས་ན་སུ་ཞིག་དེའི་ཁྱིམ་དུ་་་འཇུག།དེ་ནས་ཚོགས་ཀྱིས་དེ་ལ་མཆོག་ལྔ་བྱིན་ནས་ཚོགས་ཀྱིས་སྤྱད་པར་གྱུར་ཏོ།།ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ལིཙྪ་བཱི་རྣམས་ཀྱིས་དགའ་མགུར་སྤྱད་པའི་ཕྱིར་དེའི་ཁྱིམ་དུ་འཇུག་པར་བརྩམས་པ་ལས།དེ་ན་ཁ་ཅིག་ནི་ཡུལ་ལ་ཆགས་ཆེས་པའི་ཕྱིར་མཐོང་མ་ཐག་ཁོ་ནར་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ཏོ།།ཁ་ཅིག་གིས་ནི་རེག་པ་ཁོ་ནས་ཏེ།དེ་ལ་འགས་ཀྱང་སྐྱེས་པའི་བྱ་བ་མ་བྱས་སོ།།དེས་་་བསམས་པ།འདི་དག་ནི་སྐྱེས་པ་མ་ཡིན་གྱིས་ཐབས་ཤིག་བཤམས་པར་བྱའོ་སྙམ་ནས།དེས་ཡུལ་སྣ་ཚོགས་ན་གནས་པའི་རི་མོ་མཁན་རྣམས་བཀུག་ནས་་་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་གང་ན་རྒྱལ་པོའམ་བློན་པོའམ་ཕྱུག་པོའམ།ཚོང་་་དཔོན་ནམ།ཚོང་པའམ།དེད་དཔོན་ཅི་འདྲ་བ་ཞིག་མཐོང་བ་དེ་འདྲ་བ་དག་རྩིག་པ་ལ་བྲིས་ཤིག།དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་མཐོང་བ་བཞིན་བྲིས་པ་དང་།དེ་ནས་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་རྒྱན༌སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་རི་མོའི་ལས་རྣམས་ལ་སོ་་་སོར་བརྟགས་ཏེ་དྲིས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་འདི་གང་ཞིག་འདི་ནི་རྒྱལ་པོ་རབ་སྣང་ངོ་།།གཞན་འདི་གང་ཞིག།ཀོ་ས་ལའི་རྒྱལ་པོ་གསལ་རྒྱལ་ལོ།།གཞན་འདི་གང་ཞིག་པད༌ས་ལའི་རྒྱལ་པོ་འཆར་བྱེད་དོ།།གཞན་འདི་གང་ཞིག།མ༌ག་དྷཱའི་རྒྱལ་པོ་བཟོ་སྦྱངས་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོའོ།།དེས་དེ་་་བཞིན་དུ་དྲིས་པ་དང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཐམས་ཅད་སྨྲས་སོ།།དེ་ནས་དེས་ཐམས་ཅད་ལ་བརྟགས་པ་དང་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོ་ལ་མིག་ཆགས་ནས་དེས་་་བསམས་པ།སྐྱེས་བུ་འདི་ལྟར་ཆུ་ཞེང་གབ་པས་ནི་བདག་དང་ལྷན་ཅིག་་་དགའ་མགུར་སྤྱད་པར་ནུས་སོ་སྙམ་མོ།།ཇི་ཙམ་དུས་གཞན་ཞིག་ན་མ་ག་་་དྷཱའི་རྒྱལ་པོ་བཟོ་སྦྱངས་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོ་སྟེང་གི་ཁང་བཟངས་ཀྱི་གཞིར་སོང་ནས་བློན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཏེ་འདུག་ནས་ཚུལ་མ་ཡིན་པའི་གཏམ་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་སུས་སྨད་འཚོང་མ་ཇི་ལྟ་བུ་མཐོང་།ས་སྐྱོང་གིས་སྨྲས་པ།ལྷ་རེ་ཞིག་གཞན་ལྟ་ཞོག།ཡངས་པ་ཅན་ན་སྨད་འཚོང་མ་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་ཞེས་བགྱི་བ་ཤིན་ཏུ་གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྒྱུ་རྩལ་དྲུག་བཅུ་རྩ་བཞི་འཚལ་བ་ལྷ་ཁོ་ནས་སྤྱད་དུ་རུང་བ་ཞིག་མཆིས་སོ།།དེས་སྨྲས་པ།ས་སྐྱོང་གལ་ཏེ་དེ་ལྟ་ན་ཡངས་པ་ཅན་དུ་འདོང་།དེ་དང་ལྷན་ཅིག་དགའ་མགུར་སྤྱད་དོ།།དེས་སྨྲས་པ།ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ལིཙྪ་བཱི་རྣམས་ནི་་་ཡུན་རིང་པོ་ནས་གནོད་པ་བགྱིད་པ་སླར་རྒོལ་བ་དགྲ་བོ་ལགས་པས་ཁྱོད་ལ་གནོད་པ༌བགྱིད་དུ་མཆིའོ།།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་མི་རྣམས་ནི་སྐྱེས་བུའི་དཔའ་སྙིང་ཅན་ཡིན་པས་འདོང་ངོ་།།དེས་སྨྲས་པ།༌ལྷ་གལ་ཏེ་དོན་མ་མཆིས་པ་ལ༌གཙིགས་ཆེ་བར་མཛད་ན་གཤེགས་མོད།དེ་ཤིང་རྟར་ཞུགས་ནས་ས་སྐྱོང་དང་ལྷན་ཅིག་ཡངས་པ་ཅན་དུ་ཆས་ཏེ།རིམ་གྱིས་ཡངས་པ་ཅན་དུ་ཕྱིན་ནས་ས་སྐྱོང་ནི་སྐྱེད་མོས་ཚལ་ན་སྡོད་དོ།།རྒྱལ་པོ་ནི་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མའི་ཁྱིམ་དུ་ཞུགས་པ་དང་།ཇི་ཙམ་ན་དྲིལ་གྱི་སྒྲ་བྱུང་ངོ་།།ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ལིཙྪ་བཱི་་་རྣམས་རོད་རོད་པོར་གྱུར་ནས་ཤེས་ལྡན་དག་བདག་ཅག་གི་མི་མཛའ་བ་ཞིག་་་ནང་དུ་ཞུགས་པས་དྲིལ་འཁྲོལ་ལོ་ཞེས་སྒྲ་གསལ་བ་དང་།སྒྲ་ཆེན་པོ་བྱུང་བ་་་དང་།རྒྱལ་པོ་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོས་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་ལ་དྲིས་པ།བཟང་མོ་་་འདི་ཅི་ཞིག་ཡིན།ལྷ་སྡུམ་པ་ཉུལ་བར་བགྱིད་དོ།།ཅི་ཞིག་གི་ཕྱིར།ལྷའི་སླད་དུའོ།།ཇི་ལྟར་བྱ།ཅི་འབྲོས་སམ།ལྷ་མི༌དགྱེས་པ་མ་མཛད་ཅིག།ལྷ་དགུང་བདུན་ལོན་པ་དང་བདག་གི་སྡུམ་པ་ཉུལ་བར་བགྱིད་པས་རེ་ཞིག་་་དགུང་བདུན་དུ་རོལ་བས་དགྱེས་པར་མཛོད།དགྱེས་དགུར་མཛོད་ལ་དགུང་བདུན་ལགས་དང་དུས་མཁྱེན་པར་བགྱིའོ།།དེ་དེ་དང་ལྷན་ཅིག་རྩེ་བར་བྱེད།དགའ་བར་བྱེད།དགའ་མགུར་སྤྱོད་པར་བྱེད་པ་ལས་ཇི་ཙམ་ན་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་སེམས་ཅན་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ནས་དེས་རྒྱལ་པོ་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོ་ལ་སྨྲས་པ།ལྷ་བདག་ལ་སེམས་ཅན་ཞུགས་ལགས་སོ།།དེས་དེ་ལ་སེང་རས་ཤིག་དང་་་སོར༌གདུབ་རྒྱ་བྱིན་ནས་སྨྲས་པ།གལ་ཏེ་བུ་མོ་ཞིག་ཡིན་ན་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱི་ཡིན་ནོ།།འོན་ཏེ་ཁྱེའུ་ཡིན་ན་སེང་རས་འདི་སྐོན་ལ་སོར་གདུབ་ཀྱི་རྒྱ་མགུལ་ཏུ་ཐོགས་ཏེ་ངའི་དྲུང་དུ་བཀྲི་ཤིག།དེ་བྱུང་སྟེ་ཤིང་རྟར་ཞུགས་ཏེ་ས་སྐྱོང་དང་ལྷན་ཅིག་ཆས་པ་དང་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ་བར་འདུག་གོ།།དེ་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་་་དག་དགྲ་བོ་བྱུང་གིས་རྗེས་བཞིན་དུ་བཙལ་ལོ་ཞེས་ལིཙྪ་བཱི༌སྐྱིན་གོར་གྱི་་་མདའ་རྩིབས་ཅན་ལྔ་བརྒྱས་རྒྱལ་པོ་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོའི་ཕྱི་བཞིན་བསྙགས་པ་དང་ས་སྐྱོང་གིས་མཐོང་ནས་དེས་སྨྲས་པ།ལྷ་ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ལིཙྪ་བཱི་རྣམས་མཆི་ན།ལྷ་ཅི་འདི་དག་དང་ལྷན་ཅིག་འཐབ་མོ་བགྱིའམ།འོན་ཏེ་ཤིང་རྟ་བདའ།དེས་སྨྲས་པ།ང་ནི་དུབ་པས་ཤིང་རྟ༌དེད་ཀྱིས་ཁྱོད་ཁོ་ནས་འདི་དག་དང་ལྷན་ཅིག་འཐབ་མོ་ཁྱེས་ཤིག།དེས་དེ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་འཐབ་མོ་འགྱེད་པར་བརྩམས་པ་ལས་ཡངས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་ངོ་ཤེས་ནས་དེ་རྣམས་་་ཀྱིས་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་མིའི་སྲིན་པོ་དེ་ཉིད་འདི་ཡིན་གྱིས་སླར་ལྡོག་གོ།།དེ་རྣམས་སླར་ལོག་ནས་ཡངས་པ་ཅན་དུ་འོངས་ཏེ་འདུས་ནས་ཡང་ཁྲིམས་སུ་བཅས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་བདག་ཅག་གི་དགྲ་འདི་ལ་ཡང་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོའི་བུ་རྣམས་ཤ་གློན་དུ་གཞུག་གོ་ཞེས་བཅས་སོ།།ཇི་ཙམ་ན་ཟླ་བ་དགུ་འདས་པ་དང་ཨ་མྲ་སྐྱོང་མ་ལ་ཁྱེའུ་གཟུགས་བཟང་ལ་མཛེས་པ་བལྟ་ན་སྡུག་པ་ཞིག་བཙས་སོ།།བཙས་ནས་ཞེས༌བྱ་བ་ནས་བསྲིངས་བསྐྱེད་དེ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏོ་ཞེས་བྱ་བའི་བར་དུའོ།།དེ་ཡངས་པ་ཅན་པའི་ལིཙྪ་བཱིའི་ཁྱེའུ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་རྩེ་བར་བྱེད་པ་ལས།དེ་རྣམས་ཀྱིས་མི་དགའ་བའི་ཚིག་གིས་སྨྲས་པ།བྲན་མོའི་བུ་ཁྱོད་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་ཞིག་ལས་ནི་སྐྱེས་ན་ཕ་སུ་ཡིན།དེ་ངུས་ནས་མའི་དྲུང་དུ་སོང་བ་དང་དེས་སྨྲས་པ།བུ་ཅིའི་ཕྱིར་དུ་ངུ་།དེས་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་སྨྲས་པ་དང་།༌དེས་སྨྲས་པ།བུ་གལ་ཏེ་ཡང༌འདྲི་བ་དང་ངའི་ཕ་ལྟ་བུ་ནི་ཁྱེད་ཅག་གཅིག་ལ་ཡང་མེད་དོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག།གལ་ཏེ་སུ་ཡིན་ཞེས་སྨྲ་དང་།རྒྱལ་པོ་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ་ཞེས་སྨྲོས་ཤིག།ཇི་ཙམ་ན་དེ་དེ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་ཡང་རྩེ་བར་བྱེད་པ་ལས་དེ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ལ་དེ་བཞིན་དུ་སྨྲས་པ་དང་།དེས་སྨྲས་པ།ངའི་ཕ་ལྟ་བུ་ནི་ཁྱེད་ཅག་གཅིག་ལ་ཡང་མེད་དོ།།སུ་ཡིན།རྒྱལ་པོ་གཟུགས་ཅན་སྙིང་པོ་ཡིན་ནོ།།དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཤེས་ལྡན་དག་བདག་ཅག་གི་དགྲ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་འདིའི་ཕ་ཡིན་ནོ་ཞེས་ལྷག་པར་ཡང་བརྡེགས་སོ།།དེས་ངུས་ནས་ཇི་ལྟར་གྱུར་པ་རྣམས་མ་ལ་སྨྲས་པ་དང་།དེས་་་བསམས་པ།ཡངས་པ་ཅན་གྱི་ལིཙྪ་བཱི་རྣམས་ནི་གདུག་པ་རྩལ་པོ་ཆེ་ཡིན་ཏེ།གལ་ཏེ་འདི་བསད་པར་འགྱུར་བའི་གནས་དེ་ཡོད་དོ་སྙམ་མོ།།དེ་དེ་ལྟ་བུ་་་སེམས་ཤིང་འདུག་པ་དང་ཚོང་པ་རབ་ཏུ་མང་པོ་ཟོང༌ཐོགས་ནས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཏུ་འདོང་བ༌དེ་དག་དེས་མཐོང་ནས་སྨྲས་པ།སོར་གདུབ་ཀྱི་རྒྱ་འདིས་སྣོད་རྒྱས་ཐོབ་ལ་དེང་ཤིག་དང་ཤོ་གམ་མི་གཅོད་པར་འགྱུར་རོ།།ཁྱེའུ་འདི་ཡང་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་དུ་ཁྲིད་ལ་སོར་གདུབ་ཀྱི་རྒྱ་འདི་འདིའི་མགུལ་དུ་ཐོགས་ཏེ་རྒྱལ་པོའི་ཁབ༌ཀྱི་སྒོར་ཞོག་ཅིག།དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ་ཞེས་ཁས་བླངས་སོ།།བུ་ལ་ཡང་མུ་ཏིག་གི་དོ་ཤལ་ཅིག་བྱིན་ནས་སྨྲས་པ།བུ་རྒྱལ་པོ་དགོས་པའི་ཆེད་དུ་འདུས་དང་མུ་ཏིག་གི་དོ་ཤལ་རྐང་པའི་སྟེང་དུ་ཞོག་ལ་་་འཛེགས་ཏེ་པང་དུ་འདུག་ཤིག།གལ་ཏེ་འགའ་ཞིག་ཁྱེའུ་འདི་འཇིགས་མི་ཤེས་པ་ཞིག་གོ་ཞེས་སྨྲ་དང་དེ་ལ་ཡང་བུ་ཕས་འཇིགས་པ་འགའ་ཡོད་དམ་ཞེས་་་སྨྲོས་ཤིག།དེ་ཚོང་པ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་རིམ་གྱིས་རྒྱལ་པོའི་ཁབ་ཏུ་ཕྱིན་ནས།དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཁྲུས་བྱས་ཏེ་སོར་གདུབ་ཀྱི་རྒྱ་བཏགས་ནས་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་གི་སྒོར་བཞག་པ་དང་།དེ་རྒྱལ་པོ་གང་ན་བ་དེར་སོང་སྟེ་ཕྱིན་ནས་མུ་ཏིག་གི་དོ་ཤལ་རྐང་པ་ལ་བཞག་ནས་འཛེགས་ཏེ་པང་དུ་འདུག་གོ།།རྒྱལ་པོས་སྨྲས་པ།ཤེས་ལྡན་དག་ཁྱེའུ་འདི་ནི་འཇིགས་མི་ཤེས་པ་ཞིག་གོ།།དེས་སྨྲས་པ།ཡབ་བུ་ཕས་འཇིགས་པ་འགའ་མཆིས་ལགས་སམ།དེ་ནས་རྒྱལ་པོས་འཇིགས་པ་མེད་པའི་སྒྲ་ཀུན་ཏུ་སྨྲས་པས་རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་འཇིགས་མེད༌རྒྱལ་བུ་གཞོན་ནུ་་་འཇིགས་མེད་ཅེས་བྱ་བར་གྲགས་སོ།།།།འདུལ་བ་གཞི།བམ་པོ་དྲུག་བཅུ་གཅིག་པ། </p>
                    <p tid="17">tena khalu samayena vaiśālyāṃ mahānāmo licchaviḥ prativasati / tasyodyāne āmravanam* / tasminn apy akasmād eva kadalīskandho MSV II 16 jātaḥ / ārāmikeṇa ca dṛṣṭaḥ /
                        tatsamanantaram eva puṣpitaḥ / 243r1 = GBM 6.798 tena vismayajātena mahānāmāya niveditam* / tena naimittikā āhūya pṛṣṭāḥ / te kathayanti / deva pratipālyatām* / saptame divase
                        sphuṭiṣyati / tanmadhyād dārikā bhaviṣyati / śrutvā mahānāmo gṛhapatir bhūyasyā mātrayā vismayam āpannas tasmiṃś codyāne ārakṣakān puruṣān samantataḥ sthāpayitvā divasān
                        gaṇayitum ārabdhaḥ / yāvat saptame divase tasminn udyāne apagatapāṣāṇaśarkarakaṭhallaṃ vyavasthāpite candanavāripariṣikte surabhidhūpaghaṇṭikopanibaddhe āmuktapaṭṭadāmakalāpe
                        puṣpāvakīrṇe anekagītavāditraninādite suhṛtsaṃbandhibāndhavajanaparivṛto mahatā śrīsamudayena antaḥpurasahito nirgatas tasya tasmiṃś codyāne krīḍato ramamāṇasya paricārayataḥ
                        kadalīstambhaḥ sphuṭitaḥ / dārikā jātābhirūpā darśanīyā prāsādikā sarvāṅgapratyaṅgopetā / tato mahānāmasyāgramahiṣyāḥ saṃnyastaḥ / sā kathayati / devāsya nāmadheyaṃ
                        vyavasthāpyate / mahānāmaḥ kathayati / iyaṃ dārikāmravanāl labdhā / bhavatv asyāmarapālī nāmeti / yāvan mahānāmo gṛhapatir udyānāt svagṛhaṃ gata āmrapālī dārikā unnīyate
                        caryate pūrvavad yāvan mahatī saṃvṛttā / tasyā varā āgacchanti krauñcāḥ śākyāś cānye nānādeśanivāsino rājaputrāḥ / amātyaputrāḥ / dhaninaḥ / śreṣṭhinaḥ / sārthavāhāḥ / mahānāmo
                        gṛhapatiḥ MSV II 17 saṃlakṣayati / yasyaiva na dāsyāmi tasyaiva dviḍ bhaviṣyāmi / api tu gaṇena kriyākāraḥ kṛtaḥ / gaṇaṃ tāvad avalokayiṣyāmīti / tena vaiśālako gaṇaḥ
                        saṃnipātitaḥ / śṛṇvantu bhavanto brāhmaṇā gṛhapatayo mamodyāne dārikā utpannā / sā mayā āpāyitā poṣitā saṃvardhitā / tām ahaṃ svakulavaṃśapratirūpakasya kasyacid bhāryārtham
                        anuprayacchāmi / gaṇa avalokito bhavatv iti / te kathayanti / gṛhapate gaṇena pūrvam eva kriyākāraḥ kṛtaḥ kanyā anirvāhā strīratnaṃ gaṇabhogyam iti / tadānīyatāṃ tāvad asau /
                        dārikāṃ paśyāmaḥ kīdṛśīti / sā tena gaṇamadhyaṃ nītā / tāṃ rūpayauvanasaṃpannāṃ dṛṣṭā sarva eva gaṇo vismayotphulladṛṣṭiḥ samantato nirīkṣitum ārabdhaḥ katayati ca / gṛhapate
                        strīratnam etad gaṇabhogyaṃ na kasyacid deyam iti / tato mahānāmo gṛhapatir durmanāḥ svagṛhaṃ gataḥ / sa kare kapolaṃ datvā cintāparo vyavasthitaḥ / āmrapālyā dṛṣṭaḥ pṛṣṭaś ca
                        / tāta kim asi cintāparaḥ / putri tvaṃ strīratnam iti kṛtvā gaṇabhogyā saṃvṛttā / mama manoratho na paripūrṇaḥ / tāta kiṃ tvaṃ parādhīnaḥ / putri gaṇena pūrvam eva kriyākāraḥ
                        kṛtaḥ strīratnaṃ gaṇabhogyam iti / tvaṃ ca strīratnam ato 'ham anīśvara iti / sā kathayati / samayo 'haṃ gaṇabhogyā bhavāmi yadi me gaṇaḥ (MSV II 18) paṃca varān anuprayacchati
                        / prathame skandhe gṛhaṃ dadāti / ekasmin praviṣṭe dvitīyo na praviśati / yaś ca praviśati sa paṃcakārṣāpaṇaśatāny 243v1 = GBM 6.799 ādāya / yadā gṛhavicayo bhavati tadā mama
                        gṛhaṃ saptame divase pratyavekṣyate / niṣkāsaḥ praveśaś ca madgṛhaṃ pravekṣyatāṃ na vicāryata iti / mahānāmena gaṇasyāmrapālīsandeśo niveditaḥ / gaṇaḥ kathayaty evaṃ bhavatu /
                        yat kathayati prathame skandhe gṛham iti / strīratnam asāv arhaty eva prathame skandhe gṛham* / yat kathayaty ekasmin praviṣṭe dvitīyena na praveṣṭavyam iti / etad api yuktam*
                        / pratikruṣṭam etad vairāṇāṃ yaduta strīvairam* / yady ekasmin praviṣṭe dvitīyaḥ praviśati niyatam anyonyavipraghātiko bhaviṣyati / yat kathayati yaḥ praviśati tena
                        paṃcakārṣāpaṇaśatāny ādāya praveṣṭavyam iti / etad api yuktam* / avaśyaṃ tasyā vastrālaṃkāreṇa prayojanam* / yat kathayati saptame divase gṛhavicayaḥ kartavya ity etad api
                        yuktam* / pūrvaṃ vā kriyeta paścād vā ko 'tra virodhaḥ / yat kathayati niṣkāsaḥ praveśo vā manuṣyāṇāṃ na vicāraṇīya ity etad api yuktam* / veśyāsau / yadi puruṣāṇāṃ niṣkāsaḥ
                        praveśo vā vicāryate kas tasyā gṛhaṃ pravekṣyati / tato gaṇena tasyāḥ paṃca varā dattāḥ / gaṇabhogyā saṃvṛttā / vaiśālakā licchavayas tasyā gṛhaṃ praveṣṭum ārabdhāḥ
                        paricārayitum* / MSV II 19 tatra keṣāṃcid uttaptaviṭatvāt sahadarśanād eva rāgo vigacchati / keṣāṃcit sparśanād eva / kaścit tayā puruṣakāryaṃ karoti / sā saṃlakṣayati /
                        apumāṃsa ete / upāyasaṃvidhānaṃ kartavyam iti / tayā nānādeśanivāsinaś citrakarā āhūya uktāḥ / bhavanto yena yādṛśo rājā vā rājamātro vā dhanī vā śreṣṭhī vā vaṇig vā sārthavāho
                        vā dṛṣṭaḥ sa tat tādṛśaṃ bhittau likhatv iti / tair yathā dṛṣṭā likhitāḥ / tata āmrapālī nānālaṃkāravibhūṣitā citrakarma pratyavekṣate pṛcchati ca / ayaṃ bhavantaḥ kataraḥ /
                        ayaṃ rājā pradyotaḥ / ayam aparaḥ kaḥ / rājā prasenajit kośalaḥ / ayam aparaḥ kaḥ / udayano vatsarājaḥ / ayam aparaḥ kaḥ / rājā māgadhaḥ śreṇyo bimbisāraḥ / evaṃ sarve tayā
                        pṛṣṭās tair api sarvaiḥ samākhyātāḥ / tatas tasyā sarvān pratyavekṣya bimbisāre dṛṣṭir nipātitā / sā saṃlakṣayati / yādṛśo 'sya puruṣasyārohapariṇāhaḥ śakṣyaty eṣa mayā sārdhaṃ
                        paricārayitum iti / yāvad apareṇa samayena rājā māgadhaḥ śreṇyo bimbisāra upari prāsādatalagato 'mātyagaṇaparivṛtaḥ satkathayā tiṣṭhati / bhavantaḥ kena kīdṛśī veśyā dṛṣṭā /
                        gopaḥ kathayati / deva tiṣṭhantu tāvad anyāḥ / vaiśālyām āmrapālī nāma veśyā atīva rūpayauvanasaṃpannā catuḥṣaṣṭikalābhijñā devasyaivopabhogyā / sa kathayati / gopaḥ yady evaṃ
                        gacchāmo vaiśālīṃ tayā sārdhaṃ paricārayāmaḥ / MSV II 20 sa kathayati / devasya vaiśālakā licchavayo dīrgharātraṃ bādhakāḥ pratyarthinaḥ pratyamitrāḥ / mā te anarthaṃ
                        kariṣyanti / rājā kathayati / bhavati khalu puruṣāṇāṃ puruṣasāhasam* / gacchāmaḥ / sa kathayati / yadi devasyāvaśyanirbandho gacchāmaḥ / sa ratham abhiruhya gopena sārdhaṃ
                        vaiśālīṃ saṃprasthito 'nupūrveṇa vaiśālīṃ gataḥ / gopa udyāne sthitaḥ / rājā āmrapālyā gṛhaṃ praviṣṭaḥ / yāvad ghaṇṭā 244r1 = GBM 6.800 raṭitum ārabdhā / vaiśālakā kṣubdhāḥ /
                        bhavantaḥ ko 'py asmākam amitrakaḥ praviṣṭaḥ / ghaṇṭā raṭatīti / uccaśabdo mahāśabdo jātaḥ / rājā bimbisāra āmrapālīṃ pṛcchati / bhadre kim etat* / deva gṛhavicayaḥ kriyate /
                        kasyārthāya / devasya pratipattavyam* / kiṃ niṣpalāye / deva mā kāhalo bhava / saptame divase mama gṛhavicaya āpadyate / saptāhaṃ tāvat krīḍa ramasva paricāraya
                        saptāhasyātyayāt kālajñā bhaviṣyāmīti / sa tayā sārdhaṃ krīḍati ramate paricārayati yāvad āmrapālī āpannasatvā saṃvṛttā / tadā bimbisārāya niveditam* / deva āpannasatvāsmi
                        saṃvṛtteti / tena tasyā viralī aṅgulimudrā ca dattā / uktā ca / yadi dārikā bhavati tavaiva / atha dārakaḥ / etāṃ viralīṃ prāvṛtya MSV II 21 aṅgulimudrāṃ ca grīvāyāṃ baddhvā
                        matsakāśaṃ preṣayasi / sa nirgatya gopena sārdhaṃ ratham abhiruhya saṃprasthitaḥ / ghaṇṭā tūṣṇīm avasthitā / te kathayanti / bhavanto 'mitrako nirgataḥ samanveṣayāma iti /
                        paṃca licchaviśatāni baddhagodhāṅgulitrāṇāni rājño bimbisārasya pṛṣṭhataḥ samanubaddhāni / gopena dṛṣṭāni / sa kathayati / deva vaiśālikā licchavaya āgatāḥ / kim ebhiḥ sārdhaṃ
                        devo yudhyate / āhosvid rathaṃ vāhayasīti / sa kathayati / ahaṃ śrāntako rathaṃ vāhayāmi / tvam eva ebhiḥ sārdhaṃ yudhyasveti / sa taiḥ sārdhaṃ yoddhum ārabdhaḥ / vaiśālakaiḥ
                        pratyabhijñātaḥ / te kathayanti / bhavantaḥ sa evāyaṃ puruṣarākṣaso nivartāmaha iti / te pratinivṛttā vaiśālīṃ gatāḥ saṃnipatya punaḥ kriyākāraṃ kṛtāḥ / bhavanta etad api
                        vairam asmābhir bimbisāraputrāṇāṃ niryātayitavyam iti / </p>
                    <p tid="18">yāvan navānāṃ māsānām atyayād āmrapālī prasūtā / dārako jātaḥ / abhirūpo darśanīyaḥ prāsādiko yāvad unnītaś carito mahān saṃvṛttaḥ / sa vaiśālakair licchavidārakaiḥ
                        sārdhaṃ krīḍaṃs tair apriyam uktaḥ / bhavanto 'sya dāsīputrasya kaḥ pitā / anekaśatasahasranirjāto 'yam iti / sa prarudan mātuḥ sakāśam upasaṃkrāntas tayocyate / putra
                        kimarthaṃ rodiṣīti / tena sarvaṃ vistareṇa samākhyātam* / sā kathayati / putra yadi bhūyaḥ pṛcchanti vaktyavyās tādṛśo mama pitā yo yuṣmākam ekasyāpi nāstīti / yadi kathayanti
                        / katara iti / vaktavyā rājā bimbisāra MSV II 22 iti / yāvat sa tair sārdhaṃ bhūyaḥ krīḍitum ārabdhaḥ sa tais tathaivoktaḥ / sa kathayati / tādṛśo me pitā yo yuṣmākam ekasyāpi
                        nāstīti / kataraḥ / rājā bimbisāraḥ / te bhūyasyā mātrayā tāḍayitum ārabdhāḥ / bhavanto yo 'smākaṃ śatruḥ so 'sya piteti / tena rudatā yathāvṛttaṃ mātur ākhyātam* / sā
                        saṃlakṣayati / vaiśālakā licchavayo vyāḍā vikrāntāḥ / sthānam etad vidyate 244v1 = GBM 6.801 yad enaṃ pratighātayiṣyanti / sā caivaṃ cintāparā / saṃbahulāś ca vaṇijaḥ paṇyam
                        ādāya rājagṛhaṃ saṃprasthitāḥ / tayā ta upalabdhā uktāś ca anenāṅgulimudreṇa bhāṇḍaṃ mudrayitvā gacchata / aśulkā gamiṣyatha / etaṃ ca dārakaṃ rājagṛhaṃ nayata / etad
                        aṅgulimudrakaṃ grīvāyāṃ baddhā rājakuladvāre sthāpayiṣyatha / taiḥ pratijñātam* / evaṃ bhavatv iti / putro 'pi muktāhāraṃ datvābhihitaḥ / putra tvayā rājño 'rthādhikaraṇe
                        niṣaṇṇasya muktāhāraṃ pādayoḥ sthāpayitvābhiruhyotsaṅge niṣattavyam* / yadi kaścit kathayati nāyaṃ dārako bibhetīti / sa vaktavyaḥ / asti kaścit putraḥ pitur bibhetīti / sa
                        vaṇigbhiḥ sārdham anupūrveṇa rājagṛhaṃ gataḥ / taiḥ snapayitvāṅgulimudrakeṇālaṃkṛtya rājadvāre sthāpitaḥ / sa yena rājā tenopasaṃkrāntaḥ / upasaṃkramya muktāhāraṃ pādayoḥ
                        sthāpayitvotsaṅgam abhiniṣaṇṇaḥ / rājā kathayati / bhavanto nāyaṃ dārako bibhetīti / sa kathayati / tāta asti kaścit putraḥ pitur bibhetīti / tato rājñābhayaśabdena
                        samudācarita iti / abhayo rājakumāro 'bhayo rājakumāra iti saṃjñā saṃvṛttā / </p>
                    <p tid="19">from : http://gretil.sub.uni-goettingen.de/gretil/1_sanskr/4_rellit/buddh/vinv07_u.htm </p>
                    <p tid="20">Civaravastu of the Vinayavastvagama of the Mulasarvastivadin = Vastu 7 of the Vinayavastu </p>
                    <p tid="21">Based on the edition by N. Dutt: Gilgit Manuscript, vol. III: Mūlasarvāstivādavinayavastu, </p>
                    <p tid="22">Part 2 Srinagar 1942, pp. 1-148: Cīvaravastu second edition: Delhi 1984. </p>
                    <p tid="23">Input by Klaus Wille, Göttingen </p>
                    <p tid="24">BOLD for references </p>
                    <p tid="25">ITALICS for restored passages </p>
                    <p tid="26">... = NOTES </p>
                    <p tid="27">ABBREVIATIONS: </p>
                    <p tid="28">GBM = Gilgit Buddhist Manuscripts Facsimile Edition, ed. by Raghu Vira and Lokesh Chandra, 10 pts., New Delhi 1959-1974 Śata-Piṭaka Series 10. The Vinayavastu
                        manuscript is reproduced in vol. 6 repr. in 3 parts Delhi 1995. The Vinayavastu manuscript is reproduced in vol. 2 </p>
                    <p tid="29">MSV II = Gilgit Manuscript, ed. N. Dutt, vol. III, part 2, Srinagar 1942. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="listBibl">
                <head type="listBibl" tid="4">Bibliography</head>
                <div type="section" xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-listBibl-1">
                    <head type="section" tid="5">New Section Heading</head>
                    <bibl xml:id="EFT-KB-AMRAPALI-1">Here's a sample bibliographic reference with a link to <tei:ref target="https://read.84000.co/translation/toh46.html">Toh 46</tei:ref>
                    </bibl>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>